\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\textheight245mm
\textwidth170mm
\hoffset-21mm
\voffset-15mm
\parindent0pt
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}


\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{4pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}


\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[C]{Logique}
\fancyhead[L]{L3 - 2022/2023}
\fancyhead[R]{D.E.R Informatique}

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{Sacha Ben-Arous}
\fancyfoot[R]{E.N.S Paris-Saclay}

\begin{document}

\section{Définitions}

\ \ \ \ \ - Les \textbf{règles d'inférence} permettent de définir la plus petite relation (rappel : il faut voir une relation comme une partie de l'espace produit) qui vérifie un certain nombre de règles précises. Une règle d'inférence se note { \Large $\frac{t_1 \in R \ \dots \ t_n \in R}{t \in R}$ } \ avec les hypothèses au numérateur et la conclusion au dénominateur. \\

\ \ \ \ \ - Les \textbf{expressions} sont construites à partir de \textbf{symboles primitifs} et éventuellement de \textbf{variables}. \\

\ \ \ \ \ - Pour définir les expressions correctes (on dira aussi terme), on part de
symboles et de contraintes sur ces symboles.
\begin{itemize}
\item{} $\mathcal{S}$ ensemble fini de symboles (appelés \textbf{sortes}) qui permettent de classifier les expressions (syntaxiquement).
\item{} $\mathcal{F}$ ensemble (fini ou infini) de symboles primitifs, chaque symbole est associé à une \textbf{arité} de la forme $ \langle s_1, \ \dots	\ , s_n, s \rangle$ avec $n \in \mathbb{N}$ (le nombre d’arguments du symbole) et $s_i, s \in \mathcal{S}$. La sorte $s$ résultat, représente la sorte de l’objet qui est construit par le symbole. L’ensemble $\mathcal{F}$ s’appelle la \textbf{signature} du langage.
\item{} $ \mathcal{X}$ ensemble infini de \textbf{variables}, à chaque variable est associée une sorte.
On notera $\mathcal{X}_s$ l’ensemble des variables de sorte $s$.
\end{itemize}

\ \ \ \ \ - Au lieu de définir un ensemble particulier pour les propositions, on peut les traiter comme un cas particulier d’expression. On ajoute une sorte spécifique PROP, et on ajoute des symboles pour les opérateurs logiques : 
\begin{itemize}
\item $\bot$ (absurde, faux), $\top$ (tautologie, vrai) ont pour arité $\langle \text{PROP} \rangle$ 
\item $\lnot$  (négation, non) a pour arité $ \langle \text{PROP}, \text{PROP} \rangle  $
\item $\land$ (conjonction, et), $\Rightarrow$ (implication, si/alors), $\lor$ (disjonction, ou) ont pour arité $\langle \text{PROP}, \text{PROP}, \text{PROP} \rangle $
\end{itemize}


\section{Règles de la déduction naturelle}

\begin{tabular}{|C{3cm}|C{6cm}|C{7cm}|}
  \hline
  hyp & \multicolumn{2}{c|}{ {\Large $\frac{}{\Gamma \ \vdash A}$}$(A \in \Gamma) $}  \\
  \hline
  & Introduction & Élimination \\
  \hline
  $\top$ & {\Large $\frac{}{\Gamma \ \vdash \top }$} & \\
  \hline
  $\bot$ & & {\Large $\frac{\Gamma,\ \{\lnot C \} \ \vdash \bot}{\Gamma \ \vdash \ C}$} \\
  \hline
  $\land$ & {\Large $\frac{\Gamma \ \vdash A \ \ \ \Gamma \ \vdash B}{\Gamma \ \vdash \ A \land B}$} & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ A\land B }{\Gamma \  \vdash \ A }$} $ \ \ $ {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ A\land B }{\Gamma \  \vdash \ B }$} \\
  \hline
  $\lor$ & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ A }{\Gamma \  \vdash \ A\lor B }$} $ \ \ $ {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ B }{\Gamma \  \vdash \ A\lor B }$} & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ A \lor B \ \ \Gamma,A \ \vdash \ C \ \ \Gamma,B \ \vdash \ C}{\Gamma \  \vdash \ C  }$} \\
  \hline
  $\lnot$ & {\Large $\frac{\Gamma,A \  \vdash \ \bot  }{\Gamma \  \vdash \ \lnot A }$}  & {\Large $\frac{\Gamma \ \vdash \ \lnot A \ \ \ \Gamma \ \vdash \ A \  }{\Gamma \  \vdash \ C }$} \\
  \hline
  $\Rightarrow$ & {\Large $\frac{\Gamma,A \  \vdash \ B }{\Gamma \  \vdash \ A \Rightarrow B  }$} & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ A \Rightarrow B \ \ \ \Gamma \ \vdash \ A }{\Gamma \  \vdash \ B }$} \\
  \hline
  $\forall$ & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ P }{\Gamma \  \vdash \  \forall x, \ P}$}$(x \notin Vl(\Gamma))$ & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ \forall x, \ P }{\Gamma \  \vdash \ P[x \leftarrow t]  }$}\\
  \hline
  $\exists$ & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ P[x\leftarrow t] }{\Gamma \  \vdash \ \exists x, \ P }$} & {\Large $\frac{\Gamma \  \vdash \ \exists x, \ P \ \ \ \Gamma, P \ \vdash \ C  }{\Gamma \  \vdash \ C }$}$(x \notin Vl(\Gamma,C))$ \\
  \hline
\end{tabular}

\section{Logique dans une théorie}

\ \ \ \ \ - Une \textbf{théorie} est définie par un ensemble de symboles de fonctions et de prédicats (la \textbf{signature} de la théorie) et un ensemble de formules closes (sans variables libres) construites sur ce langage, appelés les \textbf{axiomes} de la théorie. Formules prouvable dans une théorie $\mathcal{A}$ : $\Gamma \ \vdash_\mathcal{A} \ A \ $ ou $\Gamma,\mathcal{A} \ \vdash \ A \ $. \\
Ajout de la règle Axiome : \ {\Large $\frac{}{\Gamma \ \vdash_\mathcal{A} \ A}$}($A \in \mathcal{A}$) \\

\ \ \ \ \ - Une théorie est \textbf{récursive} s'il existe un algorithme qui étant donné une formule $P$ détermine si $P \in \mathcal{A}$ \\

\ \ \ \ \ - Une théorie est \textbf{contradictoire} si elle vérifie l'une des trois propriétés équivalentes suivantes : 
\begin{itemize}
\item Il existe une formule $A$ telle que $\mathcal{A} \ \vdash A \ $ et $\mathcal{A} \ \vdash \lnot A \ $.
\item Il existe une preuve de l'absurde : $\mathcal{A} \ \vdash \bot$ .
\item Toutes les propositions sont démontrables : $\mathcal{A} \ \vdash A$ .
\end{itemize}
Une théorie qui n'est pas contadictoire est dite \textbf{cohérente}. \\

\ \ \ \ \ - Une théorie est \textbf{décidable} s'il existe un algorithme qui étant donné une formule $P$ détermine si $P$ est démontrable dans la théorie ou non. \\

\ \ \ \ \ - Une théorie est \textbf{complète} si pour toute formule $P$, $P$ ou $\lnot P$ est démontrable dans la théorie.

\section{Théorie de l'égalité}

\ \ \ \ \ - On considère un symbole binaire quelconque, noté $=$ de manière infixe, qui :
\begin{itemize}
\item  est réflexif, symétrique, transitif (relation d'équivalence)
\item Vérifie la congruence/symboles de fonction $f$ (d'arité $n$ quelconque) : \\
$ \forall \ x_1, \dots , x_n \ y_1 \dots y_n \ (x_1=y_1 \land \dots \land x_n = y_n) \Rightarrow f(x_1, \dots , x_n) = f(y_1, \dots , y_n)  $
\item Vérifie la congruence/symboles de prédicat $P$ (d'arité $n$ quelconque) : \\
$ \forall \ x_1, \dots , x_n \ y_1 \dots y_n \ (x_1=y_1 \land \dots \land x_n = y_n) \Rightarrow P(x_1, \dots , x_n) = P(y_1, \dots , y_n)  $
\end{itemize}

\section{Théorie arithmétique de Peano}

\ \ \ \ \ - On se munit d'un symbole $0$, d'une opération unaire de successeur $S$, d'un prédicat d'égalité, et des axiomes suivants :
\begin{itemize}
\item Axiomes pour l'infini : $\begin{cases} \forall x, \ S(x) \neq 0 \\ \forall x,y \ S(x)=S(y) \Rightarrow x=y \end{cases}$
\item Pas d'autres objets que ceux construits par 0 et $S$ : $ \forall x, \ x=0 \lor \exists y,  x=S(y)$
\item Schéma d'axiome de récurrence (pour chaque formule $\Phi$) : \\
$ \forall x_1,\dots,x_n \ \Phi[x\leftarrow 0] \Rightarrow ( \forall x, \ \Phi \Rightarrow \Phi[x\leftarrow S(x)]) \Rightarrow \forall x, \Phi$
\item Axiome de minimalité (dans une sur-théorie/théorie des classes) : \\
$\forall_\kappa C, \ 0 \in C \Rightarrow ( \forall x, \ (x \in C \Rightarrow S(x) \in C) \Rightarrow \forall x, x \in C$
\\
\\
\\
\\
\end{itemize} 
\ \ \ \ \ - On se munit des opérations binaires usuelles $+$ et $\times$, définies par :
\begin{itemize}
\item $\forall x, \ x + 0 = x$
\item $\forall x,y, \ x+S(y)=S(x+y)$
\item $\forall x, \ x \times 0 = 0$
\item $\forall x,y, \ x\times S(y)=(x \times y)+ x$

\end{itemize}  


\section{Interprétation et Environnement}

\ \ \ \ \ - On se munit des \textbf{booléens} $\mathbb{B} = \{V, F \}$ \\

\ \ \ \ \ - On parle de \textbf{sémantique} (sens de la formule) par opposition à la \textbf{syntaxe}
(forme). On ne connaît la vérité d’une formule qu’après avoir défini l’interprétation
des symboles (sémantique). \\

\ \ \ \ \ - Si on connait les formules atomiques vraies alors la logique nous dit si
une \textbf{formule propositionnelle} est vraie ou fausse. \\

\ \ \ \ \ - On note $\mathcal{R}$ l'ensemble des symboles de prédicats (= fonction dont l'arité est $\langle \ \dots , \text{PROP} \rangle \ $) \\

\ \ \ \ \ - Une \textbf{interprétation} $I$ de la signature $(\mathcal{S},\mathcal{F},\mathcal{R})$ est donnée par :

\begin{itemize}
\item[•] Pour chaque sorte $s$, un ensemble $\mathcal{D}_s$ non vide, appelé \textbf{domaine} d'interprétation (de la sorte $s$).
\item[•] Pour chaque symbole de fonction $f$ d'arité $\langle s_1, \dots,s_n ,s \rangle $, une fonction $f_I \in \mathcal{D}_{s_1} \times \dots \times \mathcal{D}_{s_n} \to \mathcal{D}_{s}$
\item[•] Pour chaque symbole de prédicat $R$ d'arité $\langle s_1, \dots,s_n , \text{PROP} \rangle $, une relation $R_I \subseteq \mathcal{D}_{s_1} \times \dots \times \mathcal{D}_{s_n}$
\end{itemize}

On parlera aussi de \textbf{modèle} ou de \textbf{structure}. \\

\ \ \ \ \ - Un \textbf{environnement} (ou \textbf{valuation}) est une application $\rho$ qui associe un élément de $\mathcal{D}_s$ à chaque variable de $\mathcal{X}$ de sorte $s$. \\
On note $\mathcal{D} := \bigcup\limits_{s \in S} \mathcal{D}_s$, et on a $\rho \in \mathcal{X} \to \mathcal{D}$. On note $\rho+\{x\to d\}$ l'environnement qui vaut $d$ pour la variable $x$, et $\rho(y)$ pour toute autre variable $y$. \\

\ \ \ \ \ - Le \textbf{domaine de Herbrand} d'un language logique de signature $\mathcal{F}$ est donné pour chaque sorte $s$ par l'ensemble $\mathcal{T}(\mathcal{F},s)$ des termes clos de sorte $s$ formés à partir des symboles de $\mathcal{F}$. \\
Si il n'y a pas de constante dans la signature (i.e de termes d'arité $1$), alors cet ensemble est vide. Dans la suite, on suppose donc que $\mathcal{F}$ contient au moins une constante de chaque sorte $s$. \\

\ \ \ \ \ - Une \textbf{interprétation de Herbrand} est une interprétation $H$ construite sur le domaine $\mathcal{T}(\mathcal{F},s)$ dans laquelle chaque symbole de fonction $f$, d'arité $\langle s_1, \dots,s_n ,s \rangle $ est interprété par une fonction $f_H$ définie par : $f_H(t_1, \dots , t_n) := f(t_1,\dots, t_n)$, avec $t_i \in \mathcal{T}(\mathcal{F},s_i)$. \\

\ \ \ \ \ - La \textbf{base de Herbrand} est l'ensemble des formules atomiques closes construites sur le langage. \\

\ \ \ \ \ - Un \textbf{modèle de Herbrand} est défini en assignant des valeurs de vérité à
chacune des formules de la base de Herbrand (i.e à chaque formule
atomique close). \\ \\ \\ \\

\textbf{Exemples : } 
On se donne $a$ et $b$ des constantes, $f$ un symbole de fonction.
\begin{itemize}
\item[•] Pour la formule : $\forall x ,y \ R(x,a) \land \lnot R(b,y)$, \ on a  $\begin{cases} D_H = \{ a,b \} \\ B_H =\{ R(a,a),R(a,b),R(b,a),R(b,b) \} \end{cases}$
\item[•] Pour la formule : $\forall x,y \ R(x,a) \Rightarrow R(y,f(y))$, \ on a $\begin{cases} D_H = \{ a,f(a),f^2(a), \dots \} \\ B_H =\{ R(a,a),R(a,f(a)),R(f(a),a),R(f(a),f(a)),\dots\} \end{cases}$
\\
\end{itemize} 

\ \ \ \ \ - Soit $\rho \in \mathcal{X} \to \mathcal{D}$ un environnement. \\

On définie $\text{val}_I(\rho,t)$ la \textbf{valeur d'un terme} $t \in \mathcal{T}(\mathcal{F},\mathcal{X})$ de sorte $s$ dans l'interprétation $I$ et l'environnement $\rho$. C'est un élément du domaine $\mathcal{D}_s$ : \[\text{val}_I(\rho,x):=\rho(x) \ \ ; \ \ \text{val}_I(\rho,f(t_1,\dots,t_n)):=f_I(\text{val}_I(\rho,t_1),\dots,\text{val}_I(\rho,t_n))\]
On définie $\text{val}_I(\rho,P)$ la \textbf{valeur d'une formule} $P$ dans l'interprétation $I$ et l'environnement $\rho$ :
\begin{itemize}
\item[•]$\text{val}_I(\rho,\bot) =\ $F
\item[•]$\text{val}_I(\rho,\top) =\ $V
\item[•]$\text{val}_I(P[x \leftarrow t]) = \text{val}_I(\rho+\{x \to \text{val}_I(\rho,t)\},P) \} $
\item[•]$\text{val}_I(\rho,R(t_1,\dots,t_n)) = \begin{cases} V \ \text{si } R_I(\text{val}_I(\rho,t_1),\dots,\text{val}_I(\rho,t_n)) \\ F \ \text{sinon} \end{cases} $
\item[•]$\text{val}_I(\rho,\lnot A) = \begin{cases} V \ \text{si } \text{val}_I(\rho,A) = F \\ F \ \text{sinon} \end{cases} $
\item[•]$\text{val}_I(\rho,A \land B) = \begin{cases} \text{val}_I(\rho,B) \ \text{si } \text{val}_I(\rho,A) = V \\ F \ \text{sinon} \end{cases} $
\item[•]$\text{val}_I(\rho,A \Rightarrow B) = \begin{cases} \text{val}_I(\rho,B) \ \text{si } \text{val}_I(\rho,A) = V \\ V \ \text{sinon} \end{cases} $
\item[•]$\text{val}_I(\rho,\forall x \ A) = \begin{cases} V \ \text{si } \{\text{val}_I(\rho+\{x \to d\},A) \ | \ d \in \mathcal{D} \} = \{V\} \\ F \ \text{sinon} \end{cases} $
\item[•]$\text{val}_I(\rho,\exists x \ A) = \begin{cases} V \ \text{si } V \in \{\text{val}_I(\rho+\{x \to d\},A) \ | \ d \in \mathcal{D} \} \\ F \ \text{sinon} \end{cases} $
\end{itemize} 

On note $I,\rho	\models A$ lorsque la formule $A$ est vraie dans l'interprétation $I$ et l'environnement $\rho$ (resp.  $I,\rho \not\models A$ lorsque $A$ est fausse). Si $A$ est close, alors sa valeur dans une interprétation ne dépend pas de l’environnement et on écrira simplement $I \models A$. \\

\ \ \ \ \ - Si $\mathcal{E}$ est un ensemble de formules, on note $I,\rho \models \mathcal{E}$ le fait que : $\forall P \in \mathcal{E}, I,\rho \models P$. \\
Si $A$ est une formule, on dit que \textbf{$A$ est une conséquence logique} de $\mathcal{E}$ si pour toute interprétation $I$ et environnement $\rho$, on a $I, \rho \models \mathcal{E} \Rightarrow I,\rho \models A$. \\
$A$ et $B$ sont des formules logiques \textbf{équivalentes} si l'une est conséquence de l'autre et réciproquement. \\

\section{Correction et Complétude}

\textbf{Théorème (Correction) : }Soient $\Gamma$ est un ensemble fini de formules, et $P$ une formule. Si $ \Gamma \vdash P$ est prouvable en déduction naturelle, alors $\Gamma \models P$. \\

\underline{Rq} : Cela reste trivialement vrai si l'on rajoute des axiomes. \\
\underline{Rq} : Si une théorie a un modèle, alors elle est cohérente. \\

\textbf{Théorème (Complétude) : }Soient une théorie $\mathcal{A}$, et une formule $P$. Si $P$ est vraie dans toute interprétation qui rend vraies les formules de $\mathcal{A}$, alors la formule $P$ 	admet une preuve en déduction naturelle dans la théorie $\mathcal{A}$. \\

\underline{Rq} : Il s'agit de la réciproque du théorème précédent. \\
\underline{Rq} : Ce théorème est donc équivalent à : Si $\mathcal{A}$ est cohérente, alors elle admet un modèle.
\underline{Rq} : La preuve de ce derneir théorème repose entièremment sur le fait qu'il y a un nombre dénombrable de formules atomiques.\\

\ \ \ \ \ - Soit $A$ une formule sur une signature $(\mathcal{S},\mathcal{F},\mathcal{R})$. On a les définitions suivantes :
\begin{itemize}
\item[•] $A$ est \textbf{valide} si pour toute interprétation $I$ et environnement $\rho$, on a que : $I,\rho \models A$. \\ On écrit alors $\models A$.
\item[•] $A$ est \textbf{satisfiable} si il existe une interprétation $I$ et un environnement $\rho$ tels qu'on ait : $I,\rho \models A$. \\ Une interprétation et un environnement qui rendent vraie la formule forment un \textbf{modèle} de la formule.
\item[•]  $A$ est \textbf{contradictoire} (ou \textbf{insatisfiable}) si pour toute interprétation $I$ et environnement $\rho$, on a que : $I,\rho \not\models A$.
\end{itemize}
Ces définitions s'étendent au cas d'un ensemble de formules $\mathcal{E}$. \\

\underline{Rq} : $P$ est valide ssi $\lnot P$ est insatisfiable ssi $\lnot P$ n'est pas satisfiable.






































\end{document}
